**潼南区**，[重庆市的下辖区](../Page/重庆市.md "wikilink")，位于重庆市的西北角，因处于[潼川府以南而得名](../Page/潼川府.md "wikilink")。

潼南区地处重庆一小时间经济圈，是重庆定位的中国西部绿色菜都、新型工业基地和生态文化名城，地处西三角成渝经济区黄金走廊，面积1594平方公里，人口95万（2009年）。与本市的[合川](../Page/合川.md "wikilink")、[铜梁](../Page/铜梁.md "wikilink")、[大足和四川的](../Page/大足.md "wikilink")[安岳](../Page/安岳.md "wikilink")、[遂宁](../Page/遂宁.md "wikilink")、[蓬溪](../Page/蓬溪.md "wikilink")、武胜邻接。境内有[涪江](../Page/涪江.md "wikilink")，[琼江两条主要河流](../Page/琼江.md "wikilink")。

## 历史沿革

建縣創議於清宣統元年（1909年），至民國元年（1912年）2月，經四川軍政府批准，乃正式建縣。由蓬溪撥出東鄉縣境東南的龍德、寶隆、古溪、仁和、玉溪、米心、三合（金龜）、太平、太和、觀音、桂林11個場鎮、遂寧撥出上安（民國元年2月，東安縣成立，以原蓬溪縣屬東鄉11個場鎮置東北里，原遂寧縣上安里8個場鎮（大佛鎮、雙江鎮、雙龍場、安興場、王家場、泰安鎮、興隆場、梓潼鎮）；中安里4個場鎮（復興場、三匯場、五桂場、斑竹場）；下安里5個場鎮（崇龕鎮、花岩場、柏梓鎮、塘壩場、
富農場。）。17場為新縣轄地。縣名定為「東安」，取東鄉與上、中、下安里聯合設縣之義。

民國3年（1914年），北京內務部下令稱：「東安縣與直隶、湖南、广东等省內縣名重複，定名未久，自應酌改。」查縣設於梓潼鎮，歸潼川府轄地，居府南，即定名潼南县。

目前潼南縣的組成分別由原[蓬溪縣](../Page/蓬溪縣.md "wikilink")、[遂寧縣](../Page/遂寧縣.md "wikilink")、[合川縣](../Page/合川縣.md "wikilink")、[銅梁縣](../Page/銅梁縣.md "wikilink")、[安岳縣五縣的部分地區所組成](../Page/安岳縣.md "wikilink")。

  - 潼南建縣時，轄地由[蓬溪縣](../Page/蓬溪縣.md "wikilink")、[遂寧縣兩縣分出](../Page/遂寧縣.md "wikilink")，今縣境[涪江左岸地域舊屬蓬溪](../Page/涪江.md "wikilink")，涪江右岸地域舊屬遂寧(不含別口)。
  - 1952年春，原[安岳縣白水鄉第八村](../Page/安岳縣.md "wikilink")240戶1025人，耕地1238畝(小地名胡蘆壩、小屋基、黎家灣、楊家灣、易家溝、龍橋溝、劉家灣)劃歸潼南縣清平、崇龕兩鄉。
  - 1954年初，原[銅梁縣中和鄉高碑村](../Page/銅梁縣.md "wikilink")、久河村河咀地區104戶509人，耕地2109畝劃歸潼南縣青雲鄉。
      - 同年，原[合川縣別口鄉全鄉改隸潼南縣](../Page/合川縣.md "wikilink")，計6個村，1060戶4732人，耕地6227畝。
      - 同年，原[合川縣萬壽鄉第六村](../Page/合川縣.md "wikilink")403戶1666人，耕地1378畝，興隆鄉獅子村63戶276人，耕地796畝，劃歸潼南縣太和鄉。
      - 同年，原[蓬溪縣惠民鄉建南](../Page/蓬溪縣.md "wikilink")、勝利兩村，284戶1185人，耕地1185畝，劃歸潼南縣新華鄉。
      - 同年，原[遂寧縣大安鄉二村吳家沱牌坊院子](../Page/遂寧縣.md "wikilink")1個村民組20戶103人，耕地340畝，劃歸潼南縣光輝鄉。
  - 1964年，[蓬溪縣群利](../Page/蓬溪縣.md "wikilink")、中和鄉興建水庫與潼南柏果鄉二、三村交換耕地46畝。
  - 1976年2月，原[合川縣萬壽公社](../Page/合川縣.md "wikilink")9大隊中5個生產隊和10大隊中兩個生產隊，計167戶761人，耕地1548畝，劃歸潼南太和公社(今上和鎮14村)。又太和公社羅家壩水庫淹沒合川縣萬壽公社9大隊耕地7.58畝，10大隊耕地2.5畝，由潼南太和公社劃給同量土地補償。

## 行政区划

2[街道办事处](../Page/街道办事处.md "wikilink"), 17[镇](../Page/镇.md "wikilink"),
3[乡](../Page/乡.md "wikilink")

  - 街道办事处: 梓潼、桂林
  - 镇: 双江、花岩、柏梓、光辉、古溪、宝龙、玉溪、群力、米心、上和、龙形、塘坝、太安、新胜、小渡、卧佛、玉桂。
  - 乡: 田家、别口、寿桥。

县政府所在地为梓潼。

### 原行政区划

2006年6月16日后改为现有的行政区划。

22[镇](../Page/镇.md "wikilink")9[乡](../Page/乡.md "wikilink")

  - 镇：梓潼、双江、花岩、桂林、柏梓、崇龛、古溪、宝龙、飞跃、新华、玉溪、群力、米心、上和、龙形、塘坝、太安、永胜、新胜、小渡、卧佛、五桂。
  - 乡：田家、永安、文明、红花、安兴、龙项、檬子、别口、寿桥。

县政府所在地为江北**桂林街道办事处**。

## 交通

  - 公路:
    [319国道](../Page/319国道.md "wikilink")，[省道205线](../Page/省道205线.md "wikilink")，[遂渝高速公路从工业园区南区经过](../Page/遂渝高速公路.md "wikilink")。
  - 铁路: [遂渝快速铁路从江北新城经过](../Page/遂渝快速铁路.md "wikilink")。

一小时潼南：全县各镇乡均通达水泥路，任何一个镇乡到县城不超过1小时。

有田家、梓潼、双江三个高速路出口。

## 景点

  - [全国重点文物保护单位](../Page/重庆全国重点文物保护单位列表.md "wikilink"):
    [潼南大佛寺摩崖造像](../Page/潼南大佛寺摩崖造像.md "wikilink")、[杨氏民宅](../Page/杨氏民宅.md "wikilink")
  - [全国重点烈士纪念建筑物保护单位](../Page/全国重点烈士纪念建筑物保护单位.md "wikilink"):
    [杨闇公烈士陵园](../Page/杨闇公烈士陵园.md "wikilink")
  - [重庆市文物保护单位](../Page/重庆市文物保护单位.md "wikilink"):
    独柏寺正殿，龙兴寺正殿，潼南大佛寺摩崖造像，五硐岩摩崖造像，马龙山摩崖造像，杨闇公故居及墓，杨氏民居
  - [潼南大佛寺](../Page/潼南大佛寺.md "wikilink")，包括鎏金摩岩大佛，古代石刻“佛”字，石磴琴声。
  - [马龙山卧佛](../Page/马龙山卧佛.md "wikilink")：中国最长的卧佛。

## 文化

### 小吃

潼南凉粉，味道地道，听之生津。由红薯，豌豆等加工而成。

比较有名的几家为：

米凉粉，早前漂泊不定，现驻地，江北民政局楼下夜啤酒摊位;

龚凉粉，挑担担沿梓潼镇老街卖，以一个下午只卖一挑的自信出名，往往是老街还没走上一遍，凉粉就已经卖完;

袁凉粉，潼南名小吃之一，从杨尚昆故里双江镇搬迁至潼南县体育馆摊位；

## 名人

  - [杨闇公](../Page/杨闇公.md "wikilink")，大革命时期中共重要的领导人，四川省委第一任书记。
  - [杨尚昆](../Page/杨尚昆.md "wikilink")，邓小平主政时期的「[中共八大元老](../Page/中共八大元老.md "wikilink")」之一、曾任[中華人民共和國主席](../Page/中華人民共和國主席.md "wikilink")、中央軍委第一副主席。
  - [杨白冰](../Page/杨白冰.md "wikilink")，曾任中国共产党第十三届中央书记处书记，第十四届中央政治局委员，中央军委秘书长，中国人民解放军总政治部主任。
  - [陈抟](../Page/陈抟.md "wikilink")，道教老祖。

## 参考文献

## 外部链接

  - <http://www.cqtn.cn/>
  - <https://web.archive.org/web/20081219165342/http://tn.cq.gov.cn/>
  - [地图](https://web.archive.org/web/20050319163345/http://www.cqtn.com/tngov/dt/index.htm)

{{-}}

[Category:重庆市辖区](../Category/重庆市辖区.md "wikilink")
[潼南区](../Category/潼南区.md "wikilink")